---
title: Каким образом вы планируете документировать и оценивать результаты проекта?
taxonomy:
    category:
        - docs
process:
    markdown: true
    twig: true
---
После завершения проекта вы (и ваша команда) должны в письменной форме зафиксировать результаты проекта. Постарайтесь как можно подробнее ответить, каких результатов и каким образом удалось достичь благодаря проекту? Как указывалось выше, доноры могут попросить вас представить отчет по проекту. Однако даже если вас об этом не попросят, вам следует тем не менее проявить инициативу и подготовить такой отчет. Отчет является инструментом обмена информацией, которой может быть полезно поделиться с местным сообществом, а также с местными или государственными органами власти. Кроме того, отчет по проекту представляет собой ценную информацию для будущих проектов.

Что касается оценки, то она обычно проводится по завершении проекта. Цель проведения оценки – определить, насколько существенным было воздействие проекта или изменения, к которым привело его осуществление. Как правило, это воздействие может быть оценено только в долгосрочной перспективе. В связи с этим оценку рекомендуется проводить для проектов продолжительностью не менее двух лет. В случае долгосрочного проекта задумайтесь о целесообразности проведения оценки. Подобный вариант, кроме прочего, будет иметь финансовые последствия, поскольку для проведения оценки потребуется привлечение внешнего эксперта, и вам придется предусмотреть в бюджете соответствующие расходы.